《**超級機器人大戰J**》（），是[帕布雷斯特於](../Page/帕布雷斯特.md "wikilink")2005年9月15日在[Game
Boy
Advance上發售的](../Page/Game_Boy_Advance.md "wikilink")[超級機器人大戰系列遊戲](../Page/超級機器人大戰系列.md "wikilink")。簡稱「機戰J」「SRWJ」。

## 概要

本作是[超級機器人大戰系列中](../Page/超級機器人大戰系列.md "wikilink")，第6款登陸在[Game Boy
Advance的作品](../Page/Game_Boy_Advance.md "wikilink")，亦是此平台上的最終作。全52話（包含分支合計68關）。另外，標題的「J」是指「**Judgment**」（「審判」之意）。

本作的特徵，是系列首次**沒有包括**任何[蓋特機器人系列及](../Page/蓋特機器人.md "wikilink")[宇宙世紀GUNDAM系列](../Page/宇宙世紀.md "wikilink")，TV版[無敵鐵金剛系列](../Page/無敵鐵金剛.md "wikilink")（包括[金剛大魔神](../Page/金剛大魔神.md "wikilink")、[巨靈神](../Page/巨靈神.md "wikilink")）也沒有參戰。\[1\]在[超級機器人大戰K推出以前被視為最多參戰作異例的作品](../Page/超級機器人大戰K.md "wikilink")。

取而代之《機動戰艦》《機動戰士GUNDAM SEED》將會領導著故事的核心。不同以往，本作自軍戰艦的艦長全部都是女性\[2\]。
另外，比起前作《[超級機器人大戰D](../Page/超級機器人大戰D.md "wikilink")》有著更另一層次的戰鬥動畫演出，可說是發揮GBA性能極限的戰鬥動畫。另外，在GBA的後繼機，次世代[攜帶型遊戲機](../Page/攜帶型遊戲機.md "wikilink")[Nintendo
DS發售的](../Page/Nintendo_DS.md "wikilink")《[超級機器人大戰W](../Page/超級機器人大戰W.md "wikilink")》内，因本作不少參戰作品在該作上繼續參戰，因此不少戰鬥動畫被沿用至該作。

## 參戰作品

### 一覽

★標誌為系列作初參戰作品、☆標誌為在攜帶機中的初參戰作品

  - [V型電磁俠](../Page/V型電磁俠.md "wikilink")（）
  - [超力電磁俠](../Page/超力電磁俠.md "wikilink")（）
  - [超獸機神斷空我](../Page/超獸機神斷空我.md "wikilink")（）
  - [蒼藍流星](../Page/蒼藍流星.md "wikilink")（）
  - ☆[冥王計劃傑歐萊馬](../Page/冥王計劃傑歐萊馬.md "wikilink")（）
  - [機動武鬥傳G GUNDAM](../Page/機動武鬥傳G_GUNDAM.md "wikilink")（）
  - [機動戰士GUNDAM SEED](../Page/機動戰士GUNDAM_SEED.md "wikilink")（）
  - [機動戰艦](../Page/機動戰艦.md "wikilink")（）
  - ☆[魔神皇帝](../Page/魔神皇帝.md "wikilink")（）
  - ★[魔神皇帝 死鬥！暗黑大將軍](../Page/魔神皇帝#魔神皇帝_死鬥！暗黑大將軍.md "wikilink")（）
  - ☆[機動神腦](../Page/機動神腦.md "wikilink")（）
  - ★[宇宙騎士BLADE](../Page/宇宙騎士BLADE.md "wikilink")（）
  - ★[驚爆危機](../Page/驚爆危機.md "wikilink")（）
  - ★[驚爆危機？校園篇](../Page/驚爆危機#驚爆危機？校園篇（ふもっふ）.md "wikilink")（）

### 解說

新參戰作品有《**宇宙騎士**》、《**驚爆危機**》和《**驚爆危機？校園篇**》、《**魔神皇帝 死鬥！暗黑大將軍**》4個作品。

攜帶機初參戰作品有《冥王計劃傑歐萊馬》、《機動戰士GUNDAM
SEED》、《魔神皇帝》、《機動神腦》。《驚爆危機》是動畫版而並非原作小說版。另外首次有非[機械人動畫的作品](../Page/機械人動畫.md "wikilink")（宇宙騎士）參戰。

源自《冥王計劃傑歐萊馬》的大傑歐萊馬（グレートゼオライマー）因在原作本編只存在而並沒有登場，為此《冥王計劃傑歐萊馬》機設森木靖泰為本作登場的大傑歐萊馬重新設計造型。《冥王計劃傑歐萊馬》官方網站亦可見到它\[3\]。

另外，本作以後的携帶機系列官方網站内，系列原創作品（[帕布雷斯特原創](../Page/帕布雷斯特原創.md "wikilink")（））不再被視為參戰作品。

### 封面登場機體

  - [ARX-7 強弩兵](../Page/ARX-7.md "wikilink")（驚爆危機）
  - 艾斯特巴利斯OG Frame・明人機（機動戰艦）
  - [斷空我](../Page/超獸機神斷空我#登場機體.md "wikilink")（超獸機神斷空我）
  - Tekkaman Blade（宇宙騎士BLADE）
  - [天之傑歐萊馬](../Page/冥王計劃傑歐萊馬#OVA.md "wikilink")（冥王計劃傑歐萊馬）
  - Nelly Brain（機動神腦）
  - [ZGMF-X10A
    自由GUNDAM](../Page/ZGMF-X10A_Freedom.md "wikilink")（機動戰士GUNDAM
    SEED）
  - 別西路（原創）
  - \-{zh-hans:波鲁吉斯V; zh-tw:波羅五號; zh-hk:V型電磁俠}-（V型電磁俠）
  - 魔神皇帝（魔神皇帝）

## 系統

[SRW.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SRW.JPG "fig:SRW.JPG")

  - 可以隨意更改原創主角機的機體與武器名稱，而且首次在掌機上支援[漢字輸入](../Page/漢字.md "wikilink")
  - 用作強化駕駛員能力的BP
  - 可賣掉不用的強化parts
  - 小機戰可得到parts
  - 在事件中可以按B鍵回看前面的對話（回看時背景會變為黑白色）

以上前作《D》的大部份系統也繼承至本作。其他新的嘗試有

  - 可以隨意更改機體戰鬥BGM
  - 機體・武器會以正式名稱表示
  - 一部份原作的名場面會有特別插畫

## 原創

### 主角

本作為手提遊戲機上第一次出現女性的[乳搖畫面](../Page/乳搖.md "wikilink")，男性的統夜會搖頭髮。另外所有角色的[聲優均為OG版本登場](../Page/聲優.md "wikilink")。

  -
    本作男主角，一名普通的17歲高中生，雖然有強烈的正義感，但除了性格消極外，對任何事也非常膽怯。
    專用BGM為「Fate」，後期為「Limit Over」。
  -
    本作女主角，原是連合宇宙軍的少尉，在軍人時代有着「白色山貓」（ホワイト・リンクス）之稱的天才駕駛員。
    專用BGM為「Revenger」，後期為「Guardian Angel」。

### 副駕駛

初期選擇的副駕駛會左右後期機體必殺武器與機體能力的副駕駛系統

  -
    三人中的隊長，冷靜心細的黑髮女孩。選擇後後期追加的武器為射擊-{}-系。
  -
    暱稱「堤妮亞」（テニア）。非常有精神，食量奇大的熱血少女。選擇後後期追加的武器為刀劍系。
  -
    [天然呆金髮女孩](../Page/天然呆.md "wikilink")，喜歡甜食。選擇後後期追加的武器為格鬥系。

### 弗里（フューリー、Fury）聖騎士團

  -





### 機體

[ベルゼルート.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ベルゼルート.JPG "fig:ベルゼルート.JPG")
[グランティード.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:グランティード.JPG "fig:グランティード.JPG")
[クストウェル.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:クストウェル.JPG "fig:クストウェル.JPG")
[Srw騎士機.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Srw騎士機.jpg "fig:Srw騎士機.jpg")
以下均為遊戲開始時主角可選用的機體。

  -

    別西路的後繼機體，簡稱：B.ブリガンディ

<!-- end list -->

  -

    格蘭帝特的後繼機體，簡稱：G.ドラコデウス

<!-- end list -->

  -
    在《[超級機器人大戰OG THE MOON
    DWELLERS](../Page/超級機器人大戰OG_THE_MOON_DWELLERS.md "wikilink")》（下稱《OGMD》）的劇情中原本為聖禁士長所持有的機體，後來聖禁士長出走後交到碟士手中，後來由碟士長交到賈穆手中。
  -
    克斯特威爾的後繼機體。
    《OGMD》中要達成特定條件才獲得的隱藏機體。

<!-- end list -->

  -
    需要用別西路、格蘭帝特、克斯特威爾各完成一周目遊戲才可以選用的隱藏主角機
  -
    沃蘭特的後繼機體。
    故事中弗里聖騎士團有各式的拉福特克蘭斯。其中**奧凡·蘭克斯**駕駛的拉福特克蘭斯·奧倫更會於故事後期加入我方，《OGMD》亦有類似的劇情。

## 工作人員

  - 執行製作人
    仲田隆司
  - 製作人
    菊池博、[寺田貴信](../Page/寺田貴信.md "wikilink")、じっぱひとからげ
  - 導演
    赤羽仁
  - 編劇
    鏡俊也、國島宣弘
  - 原創人物設計
    糸井美帆、歌津義明
  - 原創機體設計
    大輪充、谷口欣孝、[柳瀬敬之](../Page/柳瀬敬之.md "wikilink")、山田耕司、露木篤史

## 註釋

## 外部連結

  - [超級機器人大戰J 官方網站](http://www.suparobo.jp/srw_lineup/srw_j/)

[J](../Category/超级机器人大战系列.md "wikilink")
[Category:2005年电子游戏](../Category/2005年电子游戏.md "wikilink")
[Category:Game Boy
Advance遊戲](../Category/Game_Boy_Advance遊戲.md "wikilink")

1.  即沒有包括任何在GB版初代的超級機器人大戰中的登場作品
2.  御統·由利加、星野·琉璃（機動戰艦）、瑪露·拉美雅斯、莉古絲·古蘭爾（機動戰士GUNDAM
    SEED）、泰蕾莎・泰斯塔羅莎（驚爆危機）。還有-{只}-在故事間提到的アノーア・マコーミック、アイリーン・キャリアー（機動神腦）也計算在內。
3.  [](http://www.anime-int.com/works/zeorymar/products/game.html)